敢言學者Jordan Peterson：大學已經畀危險嘅左翼份子操控

因為手痕，所以開了這條片

來看。我的感想是這樣的：

1. 條片有一個很明確的、在底層裡面積壓的訊息，也就是「大學有政治責任」，而這種政治責任正正就是維持現有的傳統和鞏固道統。例如說，他會認為，英文學系不教莎士比亞是一種問題、認為美國教育系統不再維護（他眼中的）道德價值觀是一種問題，繼而讓所謂的「新馬克思虛無主義者」教壞細路。

問題是，大學本身沒有這種政治責任去維護政治道統。一方面，所謂「道統」會改變。另一方面，學術機構的主要責任，是研究知識，探求與傳授真理。當然，到底「新馬克思虛無主義者」是否教授真理是可以辯論的，但將大學視之為維護政體、鞏固道統的機關，就大概是錯誤的前提。

2. Jordan Peterson 好鍾意用「馬克思」呢個理論家，並稱呼所有後於馬克思而生的理論家全部都是受到階級鬥爭理論影響，甚至乎假設這些理論家要推翻資本主義。

但事實上，「共產主義」作為一套所謂的「大敘事」，一套關於社會和政體基礎的理念，並不是絕大部分理論家會接納的前提。一個很典型的反對這種理念的理論家是李歐塔——他主張大敘事正邁向消亡。

3. Jordan Peterson 還似乎覺得，整個「爭奪權力的過程」，或者說，爭拗，是一件壞事。他在片段裡面講到，「後現代主義者拒絕相信一般人可以交換主意、取得共識；在他們眼中，世界就是一場霍布斯式的噩夢，各種不同身份的人們在爭奪權力。」——但事實上，爭奪權力本身與交換主義，溝通，達成共識，沒有直接衝突。總會有人比較善於討論，帶領討論，甚至乎主動帶動討論。帶動討論的這件事意味著權力，但這種權力仍然可以帶來（Jordan Peterson 眼中）好的結果。更何況，「無解」也可以是一種共識。

4. 我還覺得 Jordan Peterson、與及眾多批判所謂「後現代主義」的批評者過於龐雜。他們將「後現代主義」視作為一個團塊裡面的理論家，覺得這批理論家不僅不會互相批評彼此，還會擁有一堆共通的理論和近似的結論。

當然，沒人可以爭拗，後現代的某些理論家的確有很類似的主張，或者是使用某些共通的前設——他們可能讀同一套作家的理論學說（例如康德、笛卡兒、Jordan Peterson 讚譽有加的尼采），使用類似的文本（例如馬拉美、杜斯妥也夫斯基）進行分析。但同樣地明顯的是，「後現代理論」並不是一個如此同質性的團塊，而是充滿著補充、重讀、推翻他人的理論，甚至乎理論家之間的不和。一個很明確的例子是，蘇珊桑塔格向來與「法國的理論家」不和，尤其厭惡布希亞。

5. 我常常覺得這類針對「左翼分子」的片段，並不是因為他們真的有讀過左翼分子的片段、內容，或者是想要反對任何特定的左翼理論家。這類型 Youtube 片段最終會回歸到一個前提，也就是「道統」。他們主張的是，昔日流通的資本主義、（無止境的）言論自由、維持傳統道德的世界，就是一種良善的世界，因為世界以前就很正常。但自從「後現代主義者」讓他們的「新馬克思主義」出來搞場，「道統」就消失不見，世界就突然充滿了各種各樣的假平等、身份正義，與及自稱被人壓迫的各種少數分子。

說到壓迫，我有時候也會想：會否他人所指稱的壓迫並不存在，一切都只是他們的胡思亂想？

記得某次吃飯的時候，講到，我常常無法信任那些在詩歌裡面覺得自己被人壓迫的人物，因為他們的故事並不可靠。我於是乎說，「這些壓迫都是錯覺，他們根本沒有被壓迫」——話剛落的瞬間，餐廳另一桌的人望向我。大概是因為，這種主張過於無情，冷血，缺乏同理心。

我於是乎開始再想這件事。最終我得到的卻只有懷疑：我既不解為什麼我們可以如此信賴「被壓迫者」的講法，而不依賴第三者或者他方的調查（雖然福柯的書的確解釋了這方面的理由——受害者願意告白，這種勇氣即是證據），也不理解為什麼那些批評者可以如此信誓旦旦的，稱呼這些他們根本認識不深的對象訛稱「沒有被壓迫」，甚至乎認定一切都是對方的錯覺。我只能說，我不知道被壓迫者是否被壓迫，處於一個無法決定，必須懸置結果的狀態——然而滿天即是道德審判和質疑對錯的疑問。

我們都需要結果，需要答案，去令我們可以好好過日子，而答案好多時候都並不存在。這既令世界多姿多彩，也令活著痛苦。

push

順便將fb原po某個留言嘅內容轉貼過來

／
網上已經有一堆人debunk佢。

針對Jordan Peterson對 “Cultural Marxism及Post-modernism”的理解：

Jordan Peterson doesn't understand postmodernism

A Critique of Stephen Hicks' "Explaining Postmodernism"

How "Cultural Marxism" became the Far-Right's Scapegoat

Jordan Peterson | ContraPoints

／

班左膠學棍就算罷啦，sokal affair之後仲邊有人信你班友

無睇到d段片亦唔熟馬克思主義所以唔知頭兩個 point 點

但講下我對3-5既睇法 因為我都睇左好多呢類既片 不論主觀睇法如何 淨係作者係思考過程上似乎無乜了解過JbP既諗法係乜 只係自行作出不準確既猜測（或刻意扭曲）而係列出所謂問題時亦出現少量嚴重邏輯錯誤

3 - 呢段都幾strawman, 基本上扭曲晒JbP講既野. " ——但事實上，爭奪權力本身與交換主義，溝通，達成共識，沒有直接衝突。 咁講的確無錯 而JbP亦都同意。但佢同大部分人都係批評緊the far left/extremists/SJW, I.e. "Those who act as if nothing else matters", 而個作者似乎完全無睇過相關既內容就作出猜測

至於第一句話JbP認為爭鬥係壞事簡直係荒謬 亦都係我覺得作者無做fact check或刻意扭曲佢諗法既原因 佢講過無數次 "You have to be able to say NO. To discuss anything serious you must risk being offensive." 呢個正正係人地話佢敢言既原因

4. 又係strawman 指出某堆人有共同既諗法同批評對象並非指佢地唔會有內部不和. E.g. X: "絕大部分連登仔已經失去理智 只睇身分 不辨對錯 接近逢中必反". Y: 我還覺得 X 與及眾多批判連登仔的批評者過於龐雜。他們將連登仔視作為一個團塊裡面的理論家，覺得這批理論家不僅不會互相批評彼此，還會擁有一堆共通的理論和近似的結論。。明顯地Y既批評毫無根據 因為X既說話根本唔會令人infer呢個結論. 同時即使Y既講法正確 亦唔會令X講既野invalid.

5. 同一段基本上無內容 之後果堆感言基本上就係一句問 statement. "How can you be so sure that none of those who claim to be oppressed are oppressed? I think you can't, so you should assume they're all oppressed."

呢度基本上又係「屈」「對家」一刀切「信誓旦旦地」無視可能真實存在既問題（發現好多時準備屈人就要加一堆懶係野既感概）
但認真諗都有兩個point值得討論(finally):
A. How would you know
B. What should you do

呢兩樣野可以同時討論

首先我覺得可以比較下depression。好多人問 如果有人自稱 depressed 你應該點分辨同處理. 唔少專家同content farm 都話你根本唔會分倒 所以你最好100%當係真去處理 作者對自稱受迫害者基本上係用一樣既諗法 (which is perfectly fine).

Ben Sharpio回覆過另一個professor一樣既問題 而佢比較針對"How would you know". 佢講既野就係基本上自稱受迫害既人講既野大部分都同統計資料相反 而當你既感覺同事實相反時你既感受基本上無價值 (I.e. 社會不應因你個人感受而作出系統上既改變）另一方面佢亦同意stats唔代表一切 所以當你見倒individual cases時亦應該要幫手主持公道.

JbP係其中一間大學（好似係劍橋）既Q&A中都有個Asian問過呢個問題 而JbP既答案同作者猜測既唔同. 佢根本無話過"None of them is oppressed". 佢係講 "yes, we wouldn't know." 佢之後講既野基本上係類似兩害取其輕。類似係 「當有人自稱不適我地應該盡量幫 但如果唯一幫佢地既方法係激進到要摧毀文 我地就唔應該幫果一小部分人（即使當中有真正不適者).

聽落好殘忍 因為作者屈佢假設人地無痛苦 而佢直情話就算你真係有咁既感覺我地都唔應該（系統性地）幫你 因為根本做唔倒. 佢咁講既原因係SJW講既問題在於「身分政治」而佢地玩既遊戲就係不停將人分成不同細項 而想要一個所有人都係贏家既社會 問題在於你可以將人既種類無限拆細 down to the individual level

用買衫做例子： 如果165cm既人群買唔倒衫可以自稱被歧視而逼社會整專門for佢地既衫 你可能又要分165cm而手身長腳短既人出黎 再拆小腿粗既人出黎 無限拆直至人人都有度身訂做既衫 而呢件係無可能既事 因為社會制度同衫唔同 無可能同時 prefect for everyone, 所以只能追求整體向上

另外加一樣野 雖然JbP無特別講過 但Justice個作者有提出過關於 morality 既問題而我覺得基本上異曲同工 ：我地點決定乜野做得乜野唔做得？佢既答案係佢認為世上有野係屬於絕對既錯 簡單既判斷方法係問： 「當人人都咁做既時候，人類文明能否延續？」而好多SJW提出既野就係過唔倒呢個test. 而基本上出名批評PC Culture既人既主流思想就係話佢地係不切實際既理想主義者 因為個社會無可能afford倒心想事成呢件事

我諗得我認真覆

廢青哥最近唔見左

應該得佢會認真覆你

邊個黎

我係幾like 佢， 不過，我都要認佢成日講既post modernist 到底有幾準確，其實真係不清楚。 不過， 左膠們確實有好嚴重不尊重說論自由的情況。

但係， 我贊成 freedom of speech, 應該係自由社會既基石， 除非直接引起暴力， 歧視言論應該都要受到包容。

sokal affair投稿個個journal(響當時)係無peer-review
試問證明咗啲乜？ 咪就係peer-review好重要

但係咁對postmodernism理論本身嘅可信性無影響㗎
要駁你就應該直接針對後現代理論反駁

學術台好靜 無人流

首先多謝你好詳細咁回覆我

我唔敢講JbP既諗法係乜
我亦都唔相信有邊個係真正明白JBP嘅諗法
正如JBP嘅口頭禪：「it depends on ... 」
不過我就用住你對JBP嘅闡釋先

（3）

我覺得要分返清楚

（a）X是真的
（b）Jordan Peterson認為X是真的

（a）就大家都無爭議啦
（b）就係你拗嘅論點

我同意本文作者可能未有了解JBP佢本人響呢個議題上嘅立場
但係本文作者都只係針對呢條片做評述
佢可能無睇過其他JBP嘅片，佢嘅詮釋可能與JBP真正立場不符
但係佢對JBP呢段說話嘅詮釋（就住呢段片）而言係合理

因為JBP講呢句嘢
確實會令人理解為佢將「交換主意」同「爭奪權力」兩者對立
考慮到JBP成條片都係批判後現代主義者
咁當佢將後現代主義者描述成「只在乎爭奪權力，不重視交換主意」
咁好自然會令人認為 佢（作為後現代主義批評者）嘅立場 係與之相反，i.e.「只在乎交換主意，不重視／否定爭奪權力」

當然JBP對sjw嘅批評本身是否成立就另作別論

（4）
「某堆人【就某議題】有共同既諗法同批評對象」確實唔implies「佢地【就其他議題】唔會有內部不和.」
但係當JBP針對「後現代主義者」呢個群體整體抨擊嘅時候
佢至少暗示響佢批評嘅問題上，後現代主義者嘅立場至少相似到足以歸作一類

正如你批評「"絕大部分連登仔已經失去理智 只睇身分 不辨對錯 接近逢中必反"」
你至少暗示 大部分連登仔響 「進行討論時嘅態度」呢個議題上 近乎同質

但係本文作者指出嘅係
後現代理論極其混雜
你肯定響身分政治嘅議題上 佢地嘅立場會一致？？
或者全部postmodernist都係sjw啦
但係呢樣嘢唔係self-evident嘅
舉證責任響JBP度
er問題就係 JBP極少引用postmodernist原文
就算引用都係曲解（例子響我上面po嘅cuck philosophy段片都分析）

暫時覆住咁多

根據我睇左chuck philosophy 段片既理解 基本上主要既批評在於
1. JbP濫用postmodernist呢個term而無作出適當既解釋或者引用
2. Postmodernism =/= Marxism

我諗呢d論點都無錯 但非常far from "debunking"

首先段片對 Postmodernism 既 definition 似乎好符合JbP自己既觀點 亦係佢成日用既 darwinian perspective，簡單黎講即係佢成日問既 "truth in what sense?" "Good enough for what?". Comment section 亦有人話根本佢自己都係Postmodernist.

至於我對段片既睇法就係佢講既野可能係 technically true. 對我黎講情況類似 X話「中共有xxx問題」而Y 就去講 「你批評果堆人根本就唔係共產主義者 真正既共產主義並唔係咁」 甚至有時進而引申成 "You have no idea what you're talking about and everything you say is wrong."

而我既理解係所謂alt right既人係批評緊利用「某部分postmodernist主義行事或因其衍生既群眾」而非學術本身. 呢個似乎係用詞不當既問題 並非對討論話題既誤解. 類似當人批評某部分信教人士既激進行為時會 generalise講 "Christians", "Muslims", etc而意外地圖炮包括埋其他人。我傾向相信呢個問題源於 linguistically 你唔可能重覆加一堆modifier, 而"some"非常容易被誤解 因為佢無助pinpoint你想講果部分人有咩特質 但同時特地又無全新既字去define呢部分人 (我相信亦有另一個原因係源於JbP既background 但有要先再講)

所以我既感覺係段片根本用左另一個角度去理解JbP既講法 雖然佢講既內容係無錯 JbP用字係唔準確（instead of太籠統) 但JbP既講法係good enough for his purpose.

關於曲解果部分遲d再講我既睇法 要返工手機打字慢

清讀開政治哲學？

(5)

作者邊有話要假設聲稱被壓迫嘅人真係被壓迫
佢講明我只能說，我不知道被壓迫者是否被壓迫，處於一個無法決定，必須懸置結果的狀態——然而滿天即是道德審判和質疑對錯的疑問。

所以你下面將作者看法同對待depression claim嘅態度相提並論
就明顯係曲解
當然你鍾意話呢啲係「懶係野既感慨」咁我奈你唔何

我同意判斷某一個群體有無被oppress嘅時候 係要用實際數據
（當然響改變現狀時訴諸情感係另一回事，呢個係tactic）
呢啲就要逐個claim examine 無得概括而論
例如Ben Shapiro係講緊邊一種oppress claim？有無片

至少美國黑人群體的話
佢地響法律上確實依舊受歧視，
e.g.犯下相類似嘅罪行，判刑以及檢控率會較重

/The findings show that the racial divide in sentencing has widened since the U.S. Supreme Court’s 2005 ruling in U.S. v. Booker, which struck down a 1984 law requiring judges to impose sentences within the sentencing guidelines. In the two years after the Booker ruling, sentences for blacks on average were 15.2 percent longer than those for similarly situated whites./

而且上世紀種族隔離之下居住環境較差，情況延續至今

我應該有睇過一段JBP嘅片係講類似嘅嘢

不過首先乜嘢叫做「所有人都係贏家」？
如果所謂嘅「贏」，係指每個人都可以享有實質平等嘅權利同自由，並且不因身分差異同等受到尊重，咁有乜問題？

人嘅種類當然可以無限拆細
問題係有無significance-->例如該群體嘅成員係咪受到法律不公對待／社會刻板印象嘅困擾
而呢點係要論述嘅（不論你認為呢種劃分有無significance）
並非隨口一句「玩既遊戲就係不停將人分成不同細項」就可以抹殺

所謂sjw關注嘅身分議題
例如膚色、種族、性傾向、身形之類
響現實社會中確實係有對應嘅刻板印象啊
呢啲分類係有意義㗎

正如香港人同中國人呢兩個身分嘅劃分係有意義嘅
（至少在當下政治環境而言）
你當然可以繼續將身分細分 --> 新界人 VS 香港島人 -->沙田圍人Vs大圍人 -->沙角邨人VS乙明邨人 etc.
但係有無意義呢？
呢個就要視乎情況
對於上述群體，佢地生活嘅政治制度當然無分別，但係經濟環境可能就有唔同

同埋你用買衫做例子
我認為有兩點值得回應

首先
衫 同 社會制度 不能相提並論

衫嘅製造不會無限細分
係因為一般而言（撇除西裝禮服不談），衣服尺寸達到某個準確度後，繼續追求精準已經無意思，普通人亦都未必會在乎
正如165cm同 175cm嘅人 買嘅衫褲有唔同size， 好合理；
（btw假如全個社會所有衫舖嘅衫都係唔合身，咁要求社會整返啲合身嘅衫都好正常）
而我就真係未見過164cm嘅人會話165cm嘅人嘅衫唔合身
大概因為正常人會認為衫呢家嘢差小小無所謂

但係社會制度就另一回事
如果你認為判刑輕重、檢控鬆緊、居住環境質素呢啲嘢都係無須在乎的話
咁我真係無嘢好講

其次
衫 同 身分特徵 有樣嘢相似，就係可以重疊
例如
經濟環境 係 身分，窮人響現今嘅制度會受到較多限制（你可以叫壓迫嘅）
種族 係 身分，有色人種響現今嘅社會依然會收到歧視
咁 有錢黑人 VS 窮白人 邊個受到嘅壓迫較多？
sor 整體而言好難比較，你要講明響邊一方面比較

正如
一個社會只提供170cm人著嘅褲 以及XL碼嘅T shirt
咁請問 165cm嘅肥仔定係170cm嘅瘦人比較唔方便？

何謂整體向上？
所謂整體，會否長期剔除某些群體？
轉一個講法
「因為政治制度同衫唔同 無可能同時 accommodate everyone, 所以只能追求整體和諧」
同中共口吻何其相似

你應該是指Michael Sandel 吧？
你所講嘅判斷方法，應該係康德嘅categorical imperative中嘅formulation of universality

我嘅回應

首先
人類文明不能延續又點？
文明in itself有咩意義？你要解釋啊
你話文明可以令total happiness increase, 可以令人活得有尊嚴，咁就有理由延續文明
假設你口中嘅文明係傳統嘅西方社會文明啦（反正依家討論JBP）
西方文明固然有其光輝一面，但背後亦都曾經壓迫不少群體
所以自康德以降嘅歐陸哲學就不斷反思現代性嘅侷限
所以現代嘅sjw先會話要改變社會制度

其次
你對formulation of universality描述並唔正確
個test並唔係考慮「人類文明」呢啲咁vague嘅嘢能否延續
而係講緊嘅行為準則(maxim) 普遍化後會否（在邏輯上以及常理上）自相矛盾／自我推翻

其次呢個test本身有其缺陷，
例如假設我嘅行為準則係「每逢星期二就去我屋企樓下嘅網球場打網球」
如果全世界嘅人都採取呢個maxim的話
咁呢個行為明顯係自我推翻（完全唔夠位打網球）
但係呢個結果明顯違反常理，定時落樓下打網球點會係道德上錯？
所以某啲研究康德嘅學者（例如Allen Wood）認為formulation of universality只係康德倫理學的雛形而非精粹
（詳細論述參見 Allen Wood嘅Kantian Ethics, Chapter 4 "The Moral Law"）

不過anyway
sjw嘅行為點樣響普遍化咗之後阻礙人類文明傳承
麻煩講清楚

你講嘅心想事成係點先？

業餘愛好者only

但係JBP有無解釋過
呢班所謂「某部分postmodernist主義行事或因其衍生既群眾」
佢地嘅行為同主張
點樣連繫去某一／多種 後現代主義學派 嘅思想先？

何況就算佢解釋咗
佢嘅解釋都未必正確
cuck philosophy段片已經分析咗JBP對後現代主義嘅理解（以及其學術依據）有乜問題

Christian/muslim就好明顯係遵循某套宗教教條，要證明都好易（洗禮、參加主日崇拜／一日五拜etc.）
但係sjw咁龐雜、咁多形形色色嘅社會運動
你一個label痴落去
吻合度真係 tends to zero

至於你問有咩label適合用過“postmodernist”
咁大把啦
sjw咪得囉
無必要刻意披上一層偽學術外衣

無錯 係咩purpose呢？
如果要批評sjw的話，咪用sjw呢個字囉
但係JBP鍾意用 postmodern neo-Marxist/ cultural marxist 呢啲字
前者可能係JBP自創未定
後者就早至納粹propaganda 已經有 （上面Three arrows段片有解釋）
就算我唔猜測JBP 有無ulterior motive
呢啲字本身都係loaded

我見到單新聞都知肯定有人會覆
我會有兩種回應
1. 樹大有枯枝，peer review未能篩選有誤文章，不限於"grievance studies"
醫學期刊lancet都試過刊登MMR引致自閉症嘅論文
Veritasium都拍過片討論natural science research嘅問題

要捉肯定可以捉，只不過natural science 無人捉，
因為個制度偏重原創研究，唔鼓勵科學家repeat 實驗結果
(你成功repeat-->理所當然，毫無原創性；
你未能repeat結果-->好大可能係你自己嘅問題而非提出理論者嘅問題)
簡而言之，問題並非僅限於所謂"grievance studies"，無法以此否定"grievance studies"

第二，"grievance studies"同postmodernism無必然關係，兩者並不相等。
就算我當今次實驗證明前者係垃圾都好，都對後者無必然影響
因為根本呢個計畫嘅研究者混淆咗兩種唔同嘅學科
／／We spent that time writing academic papers and publishing them in respected peer-reviewed journals associated with fields of scholarship loosely known as “cultural studies” or “identity studies” (for example, gender studies) or “critical theory” because it is is rooted in that postmodern brand of “theory” which arose in the late sixties.／／

// 我既同情三人想提倡的內容，但又覺得這三人抓錯用神。

他們的意圖是想要攻擊某些腐敗的知識生產系統，與及各種不平研究的問題。他們想要揭示這些「不平研究」鬼話連篇，說明「不平研究」生產的根本不是知識，而是一個又一個以訛傳訛，三人成虎的回音室。他們固然揭示了這方面的事實，但研究到了最後卻偏離意圖，轉變成攻擊學術界的研討和發表問題。
[...]
可是，整個計劃並不是分析和批評「不平研究」的問題、方法論、推論、演化和結論，然後主張「不平研究」的理論基礎需要被修正。他們放棄了正面攻擊「否定不平研究」的可能性，因為三人認為，否定不平研究的研究者，都會被貼上「父權主義者」「白人優越者」的身份，繼而被束之高閣。雖然三人的計劃還是說明了目前的「不平研究」與各種極端的學界學說，到底有多稀奇古怪。可是，比起這個原定的目標，他們的計劃更像是暴露了 Peer Review 期刊、與及學界的困境。

為假陽具審稿的其中一個審稿者的感想。
在他們摘錄的期刊裡面，有一個非常古怪的現象：縱使他們的文章偶爾被退稿，某些編輯更是嚴厲的拒絕三人，三人卻收到不少正面的意見。

面對這個現象，我們當然可以說是因為期刊的審稿者無知，把鬼扯當成理論。我們也可以將這種現象解釋成是期刊一方的善意：審稿的編輯意識到，新一代的學者需要交流意見的對象，也希望鼓勵對方。所以，這些審稿人很禮貌而很客氣的寫了長篇大論的評語，既要退稿（或者希望對方更正）但又同時給出建議。這種善意卻被利用，成為描繪出一個「無知的」、「帶有偏見的」、「推展某種政治立場」的工具。
[...]
文章裡面提及到，三人在實驗開始之際，設立了三條規則。他們只投稿最高規格、有同濟審查的期刊；他們不投稿任何需要付審稿費的期刊；如果他們被期刊編輯和審稿員質疑作假，他們會即刻承認。可是，在期刊審稿之際，質疑來稿人作假，形式上實在太不禮貌——恍如見工的老闆在聽過應徵者的自白，無緣無故質疑，你的學歷、身份、講述的自傳、故事，是否造假。如是者我會懷疑，為什麼得設立這些根本不太可能有人會問、會踢爆的前提？誰會如此的不禮貌，去質疑他人的學術資格？//